Я видел Веллино: с утесистых высот
   Он в пропасть мрачную падет,
И массой пенистой как солнце ослепляет.
   О несравненный водопад!
   Как свет он быстр, ревет как ад,
   И скалы бездны потрясает.
   Волна сражается с волной,
   И пар подъемля безконечной
   И с грохотом смешавши вой,
   Вода клокочет в пытке вечной.
Там черная гора из глубины встает,
   И будто бы смертельный пот
   Чело страдальца наводняет —
Так пена, брызгами покрыв гранит, сверкает.
Бунтуяся внизу, сердито закипев,
   Он к небесам столбом стремится
И нескончаемым оттоль дождем валится;
   Дрожит земля, подъемля рев;
   В ответ ей воет лес дремучий.
   Неисчерпаемою тучей
   Простерся вкруг туман седой,
   Рожденный грозою пучинной,
Он разстилается сверкающей росой
   Над изумрудною долиной.
Все в трепет приводя, сей водный исполин
   Как серна прядает с вершин,
Шумит в неистовстве, стенает над скалами
И скалы под его тяжелыми стопами
Со треском рушатся, не в силах бег препнуть,
   Дают ему обширный путь.
   Не то-ли образ Океана
   Под хладом влажнаго тумана?
Я мнил-бы, что рожден всех рек властитель
                                                                   там,
Чтоб после в тишине катиться по лугам.
   Он грозный бег свой принимает
   Из недр разверзшейся горы,
   Она с болезнию раждает.
   Величественный водопад!
   Течению конца не зная,
   И все в стремленьи поглощая,
Подобно вечности не ведая преград,
   Ты в ужасах своих высокий,
   Ревешь — и гул гремит далекий,
Очаровательный раждая в сердце страх,
Ты мне подъемлешь грудь, теряюсь я в мечтах.
Когда-же утра час сверкнет на тверди звездной,
Явится радуга лучистая над бездной:
   Над ложем смерти так парит
Надежда тихая, когда недуга бремя
   На нас, отяготев, лежит.
   Сколь сладостна она в то время,
   Когда хладеет в сердце кровь!
Сиянья радуги ни что не изменяет.
Так улыбается и рай в душе питает
Перед неистовством невинная любовь.
